\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tabularx} % Pacote para a construção da tabela
\usepackage{xcolor}   % Pacote para a palavra em vermelho

% Ajuste de margens
\geometry{a4paper, margin=1in}

% Configurando o marcador do segundo nível da lista para um círculo vazado
\renewcommand{\labelitemii}{$\circ$}

% Criando uma caixa na memória para guardar o código em segurança
\newsavebox{\caixadecodigo}

\begin{document}
	
	\begin{center}
		\LARGE \textbf{Ponteiros}
	\end{center}
	
	\vspace{1em}
	
	\begin{itemize}
		\item Variáveis do tipo ponteiro correspondem a informações do tipo endereço:
		\begin{itemize}
			\item Ponteiros $\rightarrow$ endereços de memória
		\end{itemize}
		
		\item Com ponteiros, existem dois endereços envolvidos:
		\begin{itemize}
			\item O endereço do ponteiro (\texttt{\&nome\_var}). As variáveis do tipo ponteiro, como toda variável, também residem em um bloco de bytes da memória e têm endereço.
			\item O conteúdo do ponteiro (\texttt{nome\_var}), que é o endereço armazenado na variável.
		\end{itemize}
		
		\item Sintaxe específica para variáveis do tipo ponteiro:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{*nome\_var}: operação de desreferenciação (exclusiva de ponteiros). Refere-se ao conteúdo da área de memória para onde o conteúdo da variável aponta.
			\item \texttt{tipo\_var* nome\_var}: define (cria) uma variável ponteiro denominada \texttt{nome\_var} que aponta para uma variável (área de memória) do tipo \texttt{tipo\_var}
			\item \texttt{void* nome\_var}: define (cria) um ponteiro genérico (não pode ser desreferenciado, ou seja, não se pode usar \texttt{*nome\_var})
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\vspace{1.5em}
	
	% Construindo a caixa com o texto e o código
	\begin{lrbox}{\caixadecodigo}
		\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule\relax}
			\begin{center}
				Exemplo de desreferenciação de ponteiros
			\end{center}
			\hrule
			\vspace{0.5em}
			\begin{verbatim}
				int i(7);
				int* pti = &i;
				
				cout << i << endl;                   // Imprime 7
				*pti = 111;                          // Armazena 111 na posição que pti aponta
				cout << i << ' ' << *pti << endl;    // Imprime 111 e 111
			\end{verbatim}
			\vspace{0.2em}
		\end{minipage}
	\end{lrbox}
	
	% Imprimindo a caixa final com a borda
	\noindent\fbox{\usebox{\caixadecodigo}}
	
	\vspace{1.5em}
	
	% --- CONTINUAÇÃO (Ponteiros Selvagens e Aritmética) ---
	\begin{itemize}
		\item Ponteiros (como toda variável C) são criados com um valor inicial aleatório (lixo) e, consequentemente, podem apontar para qualquer lugar. Esses ponteiros com conteúdo aleatório são conhecidos como ``ponteiros selvagens'' (\textit{wild pointers}). Tendo em vista que o conteúdo é inválido, não podem ser desreferenciados (usar \texttt{*nome\_var}) até que recebam um valor correto.
		\begin{itemize}
			\item Para evitar o risco de desreferenciar ponteiros selvagens, é recomendável que todos os ponteiros, ao serem criados sem que se possa definir seu valor correto, sejam inicializados com a constante \texttt{nullptr}, que é um ``endereço'' que não aponta para nenhuma posição de memória válida e que encerrará o programa de forma ordenada caso seja desreferenciado:
			
			\texttt{int* pti(nullptr); \quad // ou int* pti=nullptr;}
		\end{itemize}
		
		\item Na aritmética de ponteiros, ao se somar 1 ao conteúdo (valor) da variável, o ponteiro aumenta tantos bytes quanto o tamanho do dado para o qual ele aponta:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{int* pti;}
			
			\texttt{...}
			
			\texttt{pti += 1; \quad // pti passa a apontar 4 bytes a frente, se o tipo int ocupar 4 bytes.}
			
			\vspace{0.5em}
			
			\item \texttt{char* ptc;}
			
			\texttt{...}
			
			\texttt{ptc += 1; \quad // ptc passa a apontar 1 byte a frente, pois tipo char ocupa 1 byte.}
		\end{itemize}
		
		\item Quanto à utilização do qualificador \texttt{const} com ponteiros, há uma diferença entre ponteiros constantes e ponteiros que apontam para objetos constantes:
	\end{itemize}
	
	\vspace{0.5em}
	
	% --- TABELA (Utilização de const) ---
	\noindent
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|}
		\hline
		\multicolumn{4}{|c|}{Utilização de \texttt{const} com ponteiros} \\
		\hline
		\centering Ponteiro normal & 
		\centering Ponteiro para objeto constante & 
		\centering Ponteiro constante & 
		\centering\arraybackslash Ponteiro constante para objeto constante \\
		\hline
		{\ttfamily int i(0),j(0);\newline int* pt=\&i;\newline *pt=1; // OK\newline pt=\&j; // OK} & 
		{\ttfamily int i(0),j(0);\newline const int* pt=\&i;\newline *pt=1; // ERRO\newline pt=\&j; // OK} & 
		{\ttfamily int i(0),j(0);\newline int* const pt=\&i;\newline *pt=1; // OK\newline pt=\&j; // ERRO} & 
		{\ttfamily int i(0),j(0);\newline const int* const pt=\&i;\newline *pt=1; // ERRO\newline pt=\&j; // ERRO} \\
		\hline
	\end{tabularx}
	
	
	% ==========================================
	% --- NOVA SEÇÃO: REFERÊNCIAS ---
	% ==========================================
	\newpage % Quebra de página para organizar melhor o material
	
	\begin{center}
		\LARGE \textbf{Referências}
	\end{center}
	
	\vspace{1em}
	
	\begin{itemize}
		\item Quando uma variável é declarada como uma referência, ela se torna um nome alternativo (um apelido) para uma variável existente.
		\item Uma referência não tem um bloco próprio de bytes na memória, pois ela é apenas outro nome para o mesmo bloco de memória ocupado pela variável previamente existente. O endereço de uma referência é o mesmo endereço da variável original.
		\item Sintaxe específica para variáveis do tipo referência:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{tipo\_var\& nome\_var2(nome\_var1)}: define (cria) uma variável denominada \texttt{nome\_var2} que faz referência (é um apelido) para a variável \texttt{nome\_var1}, ambas do tipo \texttt{tipo\_var}. Alternativamente, \texttt{tipo\_var\& nome\_var2 = nome\_var1;}
			\item No uso, depois da criação, as referências seguem a mesma sintaxe que as variáveis normais. Não é necessário, nem é possível, utilizar \texttt{*nome\_var2} para se referir ao conteúdo da área de memória à qual a referência está vinculada: usa-se apenas \texttt{nome\_var2}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\vspace{1.5em}
	
	% --- BLOCO DE CÓDIGO: REFERÊNCIAS ---
	\begin{lrbox}{\caixadecodigo}
		\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule\relax}
			\begin{center}
				Exemplo de utilização de referências
			\end{center}
			\hrule
			\vspace{0.5em}
			\begin{verbatim}
				int  i(7);
				int& ref(i);                      // ref eh outro nome para i
				
				cout <<  i << ' ' <<  ref << endl; // Imprime 7 e 7
				cout << &i << ' ' << &ref << endl; // Imprime 2 vezes o mesmo endereco
				
				ref = 111;
				cout <<  i << ' ' <<  ref << endl; // Imprime 111 e 111
			\end{verbatim}
			\vspace{0.2em}
		\end{minipage}
	\end{lrbox}
	
	% Imprimindo a caixa final com a borda
	\noindent\fbox{\usebox{\caixadecodigo}}
	
	\vspace{1.5em}
	
	% --- TÓPICOS FINAIS ---
	\begin{itemize}
		\item Referências \underline{\textbf{\textcolor{red}{obrigatoriamente}}} devem ser inicializadas ao serem criadas. Não pode existir uma referência que não seja vinculada a uma variável existente. Também não pode existir uma referência inicializada com um valor constante.
		\begin{verbatim}
			int  i(0);
			int& ref1(i);   // OK
			int& ref2;      // ERRO
			int& ref3(7);   // ERRO
		\end{verbatim}
		
		\item Ponteiros podem ser genéricos, do tipo \texttt{void*}. Isso não é possível com referências, que sempre são do mesmo tipo que a variável que elas referenciam.
		
		\item Ponteiros podem ter seu valor modificado, ou seja, podem passar a apontar para outra posição de memória. Já as referências não podem ser alteradas: elas sempre farão referência à mesma variável com a qual foram inicializadas no momento da criação.
		
		\item Ponteiros podem ter valor \texttt{nullptr}, que indica que eles não estão apontando para nada válido. Isso não é possível com referências, que sempre precisam ser inicializadas fazendo referência a uma variável existente (válida).
		
		\item Referências podem ser constantes mesmo que a variável à qual elas estão associadas não seja:
		\begin{verbatim}
			int        i(0);
			const int& ref(i);
			i   = 111; // OK
			ref = 222; // ERRO
		\end{verbatim}
	\end{itemize}
	
\end{document}